## 第10章 量子跃迁

### 10.1 [量子态随时间的演化](https://cloud.tsinghua.edu.cn/d/20694cb9c0fb44e6894a/files/?p=%2F%E4%B8%93%E4%B8%9A%E5%9F%BA%E7%A1%80%E8%AF%BE%E7%A8%8B%2F%E9%87%8F%E5%AD%90%E5%8A%9B%E5%AD%A6%2F%EF%BC%88%E9%83%AD%E6%B0%B8%EF%BC%89%2F%E8%AF%BE%E4%BB%B6%2F%E7%AC%AC36%E8%AE%B2.pdf)

#### Hamilton量不含时的体系

如果Hamilton量不含时，即 $\frac{\partial \hat{H}}{\partial t} = 0$ ，则体系能量守恒，若已知初态为 $| \psi(0) \rangle$ ，则量子态随时间的演化为

$$
| \psi(t) \rangle
= \hat{U}(t) | \psi(0) \rangle
= \mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i}}{\hbar}\hat{H}t} | \psi(0) \rangle
$$

将初态按能量本征态展开，即

$$
| \psi(0) \rangle = \sum_n a_n | \psi_n \rangle
$$

其中

$$
\hat{H} | \psi_n \rangle = E_n | \psi_n \rangle
\\ \ \\
a_n = \langle \psi_n | \psi(0) \rangle \kern 1em (不显含时间)
$$

则 $t$ 时刻的量子态可以表示为

$$
| \psi(t) \rangle
= \mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i}}{\hbar}\hat{H}t} \sum_n a_n | \psi_n \rangle
= \sum_n a_n \mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i}}{\hbar}E_nt} | \psi_n \rangle
$$

如果初态为能量本征态，即

$$
| \psi(0) \rangle = | \psi_k \rangle
$$

则 $t$ 时刻的量子态为

$$
| \psi(t) \rangle = \mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i}}{\hbar}E_kt} | \psi_k \rangle
$$

这种量子态，称为**定态**；若初态不是能量本征态，则称为**非定态**。



#### Hamilton量含时体系的量子跃迁的微扰论

##### 量子跃迁及一级近似

对于含时Hamilton量 $\hat{H}(t)$ 所描述的体系，能量是不守恒的，Hamilton量可以分解为不含时部分与含时微扰两部分

$$
\hat{H}(t) = \hat{H}_0 + \hat{H}'(t)
$$

若体系初态为 $\hat{H}_0$ 的本征态 $| \psi_k \rangle$ ，则体系不能保持在原有的本征态，而是将变成各本征态的叠加态，即

$$
| \psi(t) \rangle = \sum_n C_{nk}(t) \mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i}}{\hbar}E_nt} | \psi_n \rangle
$$

再次测量时，有一定的概率离开初态而处于其它定态，这种现象叫做**量子跃迁**。

在一级近似下，从 $\psi_k$ 态跃迁到 $\psi_{k'}$ 态的**跃迁振幅**为

$$
C_{k'k}(t) = \delta_{k'k} + \frac{1}{\mathrm{i}\hbar} \int_0^t H'_{k'k}(\tau) \mathrm{e}^{\mathrm{i}\omega_{k'k}\tau} \mathrm{d}\tau
$$

其中

$$
H'_{k'k}(t) = \langle k' | \hat{H}'(t) | k \rangle
\\ \ \\
\omega_{k'k} = \frac{E_{k'}-E_k}{\hbar}
$$

对于 $k' \ne k$ 的情况，即末态不同于初态，有

$$
C_{k'k}(t) = \frac{1}{\mathrm{i}\hbar} \int_0^t H'_{k'k}(\tau) \mathrm{e}^{\mathrm{i}\omega_{k'k}\tau} \mathrm{d}\tau
$$

**跃迁概率**为

$$
P_{k'k}(t)
= |C_{k'k}(t)|^2
= \frac{1}{\hbar^2} \left| \int_0^t H'_{k'k}(\tau) \mathrm{e}^{\mathrm{i}\omega_{k'k}\tau} \mathrm{d}\tau \right|^2
$$

单位时间内的跃迁概率，即**跃迁速率**为

$$
w_{k'k}(t)
= \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t} |C_{k'k}(t)|^2
= \frac{1}{\hbar^2} \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t} \left| \int_0^t H'_{k'k}(\tau) \mathrm{e}^{\mathrm{i}\omega_{k'k}\tau} \mathrm{d}\tau \right|^2
$$

##### 理论推导

$$
\begin{cases}
| \psi(t) \rangle = \sum_n C_{nk}(t) \mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i}}{\hbar}E_nt} | \psi_n \rangle \\
C_{nk}(0) = \delta_{nk}
\end{cases}
$$

将 $t$ 时刻的量子态表达式代入Schrödinger方程，可得

$$
\mathrm{i}\hbar \frac{\partial}{\partial t} \sum_n C_{nk}(t) \mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i}}{\hbar}E_nt} | \psi_n \rangle = \left( \hat{H}_0 + \hat{H}'(t) \right) \sum_n C_{nk}(t) \mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i}}{\hbar}E_nt} | \psi_n \rangle
\\ \Downarrow \\
\mathrm{i}\hbar \sum_n \left[ \frac{\partial}{\partial t} C_{nk}(t) \right] \mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i}}{\hbar}E_nt} | n \rangle + \mathrm{i}\hbar \sum_n C_{nk}(t) \left[ \frac{\partial}{\partial t} \mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i}}{\hbar}E_nt} \right] | n \rangle 
\\ \ \\
= \sum_n C_{nk}(t) \mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i}}{\hbar}E_nt} \hat{H}_0 | n \rangle + \sum_n C_{nk}(t) \mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i}}{\hbar}E_nt} \hat{H}'(t) | n \rangle
\\ \Downarrow \\
\mathrm{i}\hbar \sum_n \dot{C}_{nk}(t) \mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i}}{\hbar}E_nt} | n \rangle + \sum_n C_{nk}(t) \mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i}}{\hbar}E_nt} E_n | n \rangle 
\\ \ \\
= \sum_n C_{nk}(t) \mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i}}{\hbar}E_nt} E_n | n \rangle + \sum_n C_{nk}(t) \mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i}}{\hbar}E_nt} \hat{H}'(t) | n \rangle
\\ \Downarrow \\
\mathrm{i}\hbar \sum_n \dot{C}_{nk}(t) \mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i}}{\hbar}E_nt} | n \rangle
= \sum_n C_{nk}(t) \mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i}}{\hbar}E_nt} \hat{H}'(t) | n \rangle
$$

对上式左乘 $\langle k' |$ ，利用本征函数的正交归一性，可得

$$
\mathrm{i}\hbar \sum_n \dot{C}_{nk}(t) \mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i}}{\hbar}E_nt} \langle k' | n \rangle
= \sum_n C_{nk}(t) \mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i}}{\hbar}E_nt} \langle k' | \hat{H}'(t) | n \rangle
\\ \Downarrow \\
\mathrm{i}\hbar \dot{C}_{k'k}(t) \mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i}}{\hbar}E_{k'}t} 
= \sum_n C_{nk}(t) \mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i}}{\hbar}E_nt} \langle k' | \hat{H}'(t) | n \rangle
\\ \Downarrow \\
\mathrm{i}\hbar \dot{C}_{k'k}(t)
= \sum_n C_{nk}(t) \mathrm{e}^{\frac{\mathrm{i}}{\hbar}(E_{k'}-E_n)t} \langle k' | \hat{H}'(t) | n \rangle
$$

记

$$
H'_{k'n}(t) = \langle k' | \hat{H}'(t) | n \rangle
\\ \ \\
\omega_{k'n} = \frac{E_{k'}-E_n}{\hbar}
$$

则跃迁振幅满足方程

$$
\begin{cases}
\mathrm{i}\hbar \dot{C}_{k'k}(t)
= \sum_n H'_{k'n}(t) \mathrm{e}^{\mathrm{i}\omega_{k'n}t} C_{nk}(t) \\
C_{k'k}(0) = \delta_{k'k}
\end{cases}
$$

方程两边对 $t$ 积分可得

$$
C_{k'k}(t)
= C_{k'k}(0) + \frac{1}{\mathrm{i}\hbar} \int_0^t \sum_n H'_{k'n}(\tau) \mathrm{e}^{\mathrm{i}\omega_{k'n}\tau} C_{nk}(\tau) \mathrm{d}\tau
\\ \ \\
= \delta_{k'k} + \frac{1}{\mathrm{i}\hbar} \int_0^t \sum_n H'_{k'n}(\tau) \mathrm{e}^{\mathrm{i}\omega_{k'n}\tau} C_{nk}(\tau) \mathrm{d}\tau
$$

该积分方程可迭代求解，即

$$
C_{k'k}(t)
\\ \ \\
= \delta_{k'k} + \frac{1}{\mathrm{i}\hbar} \int_0^t \sum_n H'_{k'n}(\tau) \mathrm{e}^{\mathrm{i}\omega_{k'n}\tau} \left[ \delta_{nk} + \frac{1}{\mathrm{i}\hbar} \int_0^t \sum_m H'_{nm}(\tau') \mathrm{e}^{\mathrm{i}\omega_{nm}\tau'} C_{mk}(\tau') \mathrm{d}\tau' \right] \mathrm{d}\tau
\\ \ \\
= \delta_{k'k} + \frac{1}{\mathrm{i}\hbar} \int_0^t \sum_n H'_{k'n}(\tau) \mathrm{e}^{\mathrm{i}\omega_{k'n}\tau} \delta_{nk}\mathrm{d}\tau
\\ \ \\
+ \frac{1}{\mathrm{i}\hbar} \int_0^t \sum_n H'_{k'n}(\tau) \mathrm{e}^{\mathrm{i}\omega_{k'n}\tau} \left[ \frac{1}{\mathrm{i}\hbar} \int_0^t \sum_m H'_{nm}(\tau') \mathrm{e}^{\mathrm{i}\omega_{nm}\tau'} C_{mk}(\tau') \mathrm{d}\tau' \right] \mathrm{d}\tau
\\ \ \\
= \delta_{k'k} + \frac{1}{\mathrm{i}\hbar} \int_0^t H'_{k'k}(\tau) \mathrm{e}^{\mathrm{i}\omega_{k'k}\tau} \mathrm{d}\tau
\\ \ \\
+ \frac{1}{\mathrm{i}\hbar} \int_0^t \sum_n H'_{k'n}(\tau) \mathrm{e}^{\mathrm{i}\omega_{k'n}\tau} \left[ \frac{1}{\mathrm{i}\hbar} \int_0^t \sum_m H'_{nm}(\tau') \mathrm{e}^{\mathrm{i}\omega_{nm}\tau'} C_{mk}(\tau') \mathrm{d}\tau' \right] \mathrm{d}\tau
$$

故零级近似

$$
C^{(0)}_{k'k}(t) = \delta_{k'k}
$$

一级近似

$$
C^{(1)}_{k'k}(t) = \frac{1}{\mathrm{i}\hbar} \int_0^t H'_{k'k}(\tau) \mathrm{e}^{\mathrm{i}\omega_{k'k}\tau} \mathrm{d}\tau
$$

##### 对简并的处理

###### 初态有简并

对初态按各简并的各本征态展开，按照各本征态出现的概率对各本征态向末态的跃迁概率求**加权平均和**。

###### 末态有简并

对向末态的各简并态的跃迁概率求**和**。



#### 量子跃迁理论与定态微扰论的关系



### 10.2 [周期微扰与常微扰](https://cloud.tsinghua.edu.cn/d/20694cb9c0fb44e6894a/files/?p=%2F%E4%B8%93%E4%B8%9A%E5%9F%BA%E7%A1%80%E8%AF%BE%E7%A8%8B%2F%E9%87%8F%E5%AD%90%E5%8A%9B%E5%AD%A6%2F%EF%BC%88%E9%83%AD%E6%B0%B8%EF%BC%89%2F%E8%AF%BE%E4%BB%B6%2F%E7%AC%AC37%E8%AE%B2.pdf)

#### 周期微扰

考虑周期微扰

$$
\hat{H}'(t) = H' \mathrm{e}^{\mathrm{i}\omega t}
$$

则在 $t$ 时刻体系从初态 $| k \rangle$ 跃迁到末态 $| k' \rangle \ (k' \ne k)$ 的**跃迁振幅**为

$$
C_{k'k}(t) = \frac{1}{\mathrm{i}\hbar} \int_0^t H'_{k'k}(\tau) \mathrm{e}^{\mathrm{i}\omega_{k'k}\tau} \mathrm{d}\tau
\\ \ \\
= \frac{1}{\mathrm{i}\hbar} \int_0^t \langle k' | H' | k \rangle \mathrm{e}^{\mathrm{i}(\omega_{k'k}-\omega)\tau} \mathrm{d}\tau
\\ \ \\
= \frac{1}{\mathrm{i}\hbar} \langle k' | H' | k \rangle \frac{\mathrm{e}^{\mathrm{i}(\omega_{k'k}-\omega)t}-1}{\mathrm{i}(\omega_{k'k}-\omega)}
$$

记 $H'_{k'k} = \langle k' | H' | k \rangle$ ，则**跃迁概率**

$$
P_{k'k}(t) = |C_{k'k}(t)|^2
= \frac{4|H_{k'k}|^2}{\hbar^2} \left\{ \frac{\sin[\omega_{k'k}-\omega)t/2]}{\omega_{k'k}-\omega} \right\}^2
$$

利用 $\lim_{\alpha\to\infty} \frac{\sin^2\alpha x}{x^2} = \pi\alpha\delta(x)$ ，可得当 $(\omega_{k'k} - \omega) \gg 1$ 时，

$$
P_{k'k}(t) 
= \frac{2\pi t}{\hbar^2} |H_{k'k}|^2 \delta(\omega_{k'k}-\omega)
$$

**跃迁速率**为

$$
w_{k'k} = \frac{\partial}{\partial t} P_{k'k}(t)
= \frac{2\pi}{\hbar^2} |H_{k'k}|^2 \delta(\omega_{k'k}-\omega)
\\ \ \\
= \frac{2\pi}{\hbar^2} |H_{k'k}|^2 \delta(E_{k'}-E_k-\hbar\omega)
$$

由此可见，如果周期微扰持续的时间足够长，即远大于体系的内禀特征时间，则跃迁速率将与时间无关。

上述结果适用于分立谱的情况，对于连续谱，有意义的是计算跃迁到能量 $E_{k'}$ 附近全部可能末态的总概率，即设末态的态密度为 $\rho(E_{k'})$ ，则**总跃迁概率**

$$
P_{\text{total}}(t) = \int P_{k'k}(t) \rho(E_{k'}) \mathrm{d}E_{k'}
\\ \ \\
= \int \frac{2\pi t}{\hbar^2} |H_{k'k}|^2 \delta(E_{k'}-E_k-\hbar\omega) \rho(E_{k'}) \mathrm{d}E_{k'}
\\ \ \\
= \frac{2\pi t}{\hbar^2} |H_{k'k}|^2 \rho(E_{k} + \hbar\omega)
$$

**总跃迁速率**

$$
w_{\text{total}} = \frac{\partial}{\partial t} P_{\text{total}}(t)
= \frac{2\pi}{\hbar^2} |H_{k'k}|^2 \rho(E_{k} + \hbar\omega)
$$



#### 常微扰

只在一段时间间隔（如 $0 \sim T$ ）内，对体系施加与时间无关的微扰，称为**常微扰**，即

$$
\hat{H}'(t) = H' [\theta(t) - \theta(t-T)]
$$

其中 $\theta(t)$ 为阶梯函数，定义为 

$$
\theta(t) =
\begin{cases}
0 , & t<0 \\
1 , & t>0
\end{cases}
$$

故

$$
\hat{H}'(t) =
\begin{cases}
H' , & 0 \le t < T \\
0  , & t > T
\end{cases}
$$

则一级近似下的**跃迁振幅**为

$$
C^{(1)}_{k'k}(t) = \frac{1}{\mathrm{i}\hbar} \int_{-\infty}^t H'_{k'k}(\tau) \mathrm{e}^{\mathrm{i}\omega_{k'k}\tau} \mathrm{d}\tau
\\ \ \\
= -\frac{H'_{k'k}(t)\mathrm{e}^{\mathrm{i}\omega_{k'k}t}}{\hbar\omega_{k'k}} + \int_{-\infty}^t \frac{\partial H'_{k'k}(\tau)}{\partial \tau} \frac{\mathrm{e}^{\mathrm{i}\omega_{k'k}\tau}}{\hbar\omega_{k'k}} \mathrm{d}\tau
\\ \ \\
= -\frac{H'_{k'k}(t)\mathrm{e}^{\mathrm{i}\omega_{k'k}t}}{\hbar\omega_{k'k}} + \int_{-\infty}^t H'_{k'k} [\delta(\tau) - \delta(\tau-T)] \frac{\mathrm{e}^{\mathrm{i}\omega_{k'k}\tau}}{\hbar\omega_{k'k}} \mathrm{d}\tau
$$

当 $t>T$ 后

$$
C^{(1)}_{k'k}(t)
= \frac{H'_{k'k}}{\hbar\omega_{k'k}} \left( 1 - \mathrm{e}^{\mathrm{i}\omega_{k'k}T} \right)
$$

故 $k' \ne k$ 的**跃迁概率**为

$$
P_{k'k}(t) = |C_{k'k}(t)|^2
= \frac{|H'_{k'k}|^2}{\hbar^2} \frac{\sin^2(\omega_{k'k}T/2)}{(\omega_{k'k}/2)^2}
$$

利用 $\lim_{\alpha\to\infty} \frac{\sin^2\alpha x}{x^2} = \pi\alpha\delta(x)$ ，可得当常微扰作用的时间间隔足够长，即 $\omega_{k'k}T \gg 1$ 时，

$$
P_{k'k}(t)
= \frac{2\pi T}{\hbar^2} |H_{k'k}|^2 \delta(\omega_{k'k})
= \frac{2\pi T}{\hbar^2} |H_{k'k}|^2 \delta(E_{k'} - E_k)
$$

**跃迁速率**为

$$
w_{k'k} = \frac{P_{k'k}(t)}{T} = \frac{2\pi}{\hbar^2} |H_{k'k}|^2 \delta(E_{k'}-E_k)
$$

由此可见，如果常微扰作用的时间足够长，即远大于体系的内禀特征时间，则跃迁速率将与时间无关。

上述结果适用于分立谱的情况，对于连续谱，有意义的是计算跃迁到能量 $E_{k'}$ 附近全部可能末态的总概率，即设末态的态密度为 $\rho(E_{k'})$ ，则**总跃迁概率**

$$
P_{\text{total}}(t)
= \int P_{k'k}(t) \rho(E_{k'}) \mathrm{d}E_{k'}
\\ \ \\
= \int \frac{2\pi T}{\hbar^2} |H_{k'k}|^2 \delta(E_{k'}-E_k) \rho(E_{k'}) \mathrm{d}E_{k'}
\\ \ \\
= \frac{2\pi T}{\hbar^2} |H_{k'k}|^2 \rho(E_{k})
$$

**总跃迁速率**（Fermi黄金规则）

$$
w_{\text{total}} = \int w_{k'k} \rho(E_{k'}) \mathrm{d}E_{k'}
\\ \ \\
= \int \frac{2\pi}{\hbar^2} |H_{k'k}|^2 \delta(E_{k'}-E_k) \rho(E_{k'}) \mathrm{d}E_{k'}
\\ \ \\
= \frac{2\pi}{\hbar^2} |H_{k'k}|^2 \rho(E_{k})
$$



### 10.3 [光的吸收与辐射](https://cloud.tsinghua.edu.cn/d/20694cb9c0fb44e6894a/files/?p=%2F%E4%B8%93%E4%B8%9A%E5%9F%BA%E7%A1%80%E8%AF%BE%E7%A8%8B%2F%E9%87%8F%E5%AD%90%E5%8A%9B%E5%AD%A6%2F%EF%BC%88%E9%83%AD%E6%B0%B8%EF%BC%89%2F%E8%AF%BE%E4%BB%B6%2F%E7%AC%AC37%E8%AE%B2.pdf)
